Add annotations in Semantics.v

Assignment/Semantics.v
@@ -26,12 +26,15 @@ Definition var_name: Type := string.
 Definition func_name: Type := string.
 Definition state: Type := var_name -> Z.
 
-(* 定义语义算子的类型，为state -> Z -> state的三元关系 *)
+
+(* 定义语义算子的类型，为state -> Z -> state的三元关系，每个semantic可以理解为三元组的集合 *)
 Definition expr_int_sem: Type := state -> Z -> state -> Prop.
 Definition expr_bool_sem: Type := state -> bool -> state -> Prop.
 Definition com_sem: Type := state -> state -> Prop.
 Definition func_list: Type := func_name -> list Z -> (expr_int_sem).
 
+
+(* 定义五个基本语义算子的语义，如果这个三元组属于这个语义，implies "=>" 的右侧条件 *)
 Definition const_sem (n: Z): expr_int_sem :=
   fun (s1: state) (res: Z) (s2: state) => res = n /\ s1 = s2.
 
@@ -52,7 +55,12 @@ Definition mul_sem (D1 D2: expr_int_sem): expr_int_sem :=
   fun (s1: state) (res: Z) (s3: state) =>
     exists (a: Z) (s2: state) (b: Z),
       a * b = res /\ (s1, a, s2) ∈ D1 /\ (s2, b, s3) ∈ D2.
+  
 
+(* 定义append_arg和bind_args两个辅助语义算子，用于处理函数的参数列表计算 *)
+(* append_arg的作用是将一个参数添加到参数列表的头部 *)
+(* bind_args的作用是将参数列表中的参数依次添加到参数列表的头部，吃进去一个表达式列表，返回一个semantic
+   即从s1进去，这一坨表达式算出来的结果为一个整数列表，状态为s2 *)
 Definition append_arg (Dargs: state -> (list Z) -> state -> Prop) (D: expr_int_sem): state -> (list Z) -> state -> Prop :=
   fun (s1: state) (res: list Z) (s3: state) =>
     exists (s2: state) (args: list Z) (arg: Z),
@@ -64,11 +72,15 @@ Fixpoint bind_args (Dargs: list expr_int_sem): state -> (list Z) -> state -> Pro
   | cons a l' => append_arg (bind_args l') a
   end.
 
+
+(* 定义函数调用的语义算子，(s1, args, s2)在算完参数列表的语义里，(s2, res, s3)在函数运算的语义里*)
 Definition func_sem (f: (list Z) -> expr_int_sem) (Dargs: list expr_int_sem): expr_int_sem :=
   fun (s1: state) (res: Z) (s3: state) =>
     exists (s2: state) (args: list Z),
       (s1, args, s2) ∈ bind_args Dargs /\ (s2, res, s3) ∈ f args.
 
+
+(* 定义布尔类型算子的语义，同上 *)
 Definition true_sem: expr_bool_sem :=
   fun (s1: state) (res: bool) (s2: state) => res = true /\ s1 = s2.
 
@@ -90,6 +102,8 @@ Definition not_sem (D: expr_bool_sem): expr_bool_sem :=
   fun (s1: state) (res: bool) (s2: state) =>
     (s1, negb res, s2) ∈ D.
 
+
+(* 定义过程语义算子，同上 *)
 Definition skip_sem: com_sem :=
   Rels.id.
 
@@ -121,52 +135,46 @@ Fixpoint boundedLB (D0: expr_bool_sem) (D1: com_sem) (n: nat): com_sem :=
 Definition while_sem (D0: expr_bool_sem) (D1: com_sem): com_sem :=
   ⋃ (boundedLB D0 D1).
 
-(* Fixpoint eval_expr_args (fs: func_list) (es: list expr_int) {struct es}: list expr_int_sem :=
-    match es with
-    | nil => nil
-    | cons e es' => cons (eval_expr_int fs e) (eval_expr_args fs es')
-    end. *)
 
-
+(* 定义表达式和命令的求值算子 *)
+(* eval_expr_int可以展开为以下六种情况：*)
 Fixpoint eval_expr_int (fs: func_list) (e: expr_int) {struct e}: expr_int_sem :=
   match e with
-  | EConst n => const_sem n
-  | EVar X => var_sem X
-  | EAdd e1 e2 => add_sem (eval_expr_int fs e1) (eval_expr_int fs e2)
-  | ESub e1 e2 => sub_sem (eval_expr_int fs e1) (eval_expr_int fs e2)
-  | EMul e1 e2 => mul_sem (eval_expr_int fs e1) (eval_expr_int fs e2)
-  | EFunc f args => func_sem (fs f) (map (eval_expr_int fs) args)
-  (* end
-with eval_expr_args (fs: func_list) (es: list expr_int) {struct es}: list expr_int_sem :=
-  match es with
-  | nil => nil
-  | cons e es' => cons (eval_expr_int fs e) (eval_expr_args fs es') *)
+  | EConst n => const_sem n (* 常量求值 *)
+  | EVar X => var_sem X (* 变量求值 *)
+  | EAdd e1 e2 => add_sem (eval_expr_int fs e1) (eval_expr_int fs e2) (* 加法求值 *)
+  | ESub e1 e2 => sub_sem (eval_expr_int fs e1) (eval_expr_int fs e2) (* 减法求值 *)
+  | EMul e1 e2 => mul_sem (eval_expr_int fs e1) (eval_expr_int fs e2) (* 乘法求值 *)
+  | EFunc f args => func_sem (fs f) (map (eval_expr_int fs) args)  (* 函数调用求值 *)
   end.
 
-
+(* eval_expr_bool可以展开为以下五种情况：*)
 Fixpoint eval_expr_bool (fs: func_list) (e: expr_bool): expr_bool_sem :=
   match e with
-  | ETrue => true_sem
-  | EFalse => false_sem
-  | ELt e1 e2 => lt_sem (eval_expr_int fs e1) (eval_expr_int fs e2)
-  | EAnd e1 e2 => and_sem (eval_expr_bool fs e1) (eval_expr_bool fs e2)
-  | ENot e1 => not_sem (eval_expr_bool fs e1)
+  | ETrue => true_sem (* 真值求值 *)
+  | EFalse => false_sem (* 假值求值 *)
+  | ELt e1 e2 => lt_sem (eval_expr_int fs e1) (eval_expr_int fs e2) (* 小于求值 *)
+  | EAnd e1 e2 => and_sem (eval_expr_bool fs e1) (eval_expr_bool fs e2) (* 与求值 *)
+  | ENot e1 => not_sem (eval_expr_bool fs e1) (* 非求值 *)
   end.
 
+(* eval_com可以展开为以下五种情况：*)
 Fixpoint eval_com (fs: func_list) (c: com): com_sem :=
   match c with
   | CSkip =>
-    skip_sem
+    skip_sem  (* 空语句求值 *)
   | CAsgn X e =>
-    asgn_sem X (eval_expr_int fs e)
+    asgn_sem X (eval_expr_int fs e) (* 赋值语句求值 *)
   | CSeq c1 c2 =>
-    seq_sem (eval_com fs c1) (eval_com fs c2)
+    seq_sem (eval_com fs c1) (eval_com fs c2) (* 顺序语句求值 *)
   | CIf e c1 c2 =>
-    if_sem (eval_expr_bool fs e) (eval_com fs c1) (eval_com fs c2)
+    if_sem (eval_expr_bool fs e) (eval_com fs c1) (eval_com fs c2)  (* 条件语句求值 *)
   | CWhile e c1 =>
-    while_sem (eval_expr_bool fs e) (eval_com fs c1)
+    while_sem (eval_expr_bool fs e) (eval_com fs c1)  (* 循环语句求值 *)
   end.
 
+(* 证明各个语义算子能够保持等价关系 *)
+(* 若传入的常数相同，则语义等价，下同*)
 #[export] Instance const_sem_congr:
   Proper (eq ==> Sets.equiv) const_sem.
 Proof.
@@ -241,6 +249,7 @@ Proof.
     tauto.
 Qed.
 
+(* 证明append_arg和bind_args两个辅助语义算子能够保持等价/包含关系 *)
 #[export] Instance append_arg_mono:
   Proper (Sets.included ==> Sets.equiv ==> Sets.included) append_arg.
 Proof.
@@ -260,10 +269,12 @@ Proof.
   tauto.
 Qed.
 
+(* 定义了list expr_int_sem的等价关系 *)
 Definition list_expr_int_sem_equiv:
   (list expr_int_sem) -> (list expr_int_sem) -> Prop :=
   list_relation Sets.equiv.
 
+(* 证明list_expr_int_sem_equiv是等价关系 *)
 #[export] Instance list_expr_int_sem_equiv_equiv:
   Equivalence list_expr_int_sem_equiv.
 Proof.
@@ -310,6 +321,7 @@ Proof.
       rewrite <- H. rewrite IHDargs2. reflexivity.
 Qed.
 
+(* 证明函数调用的语义算子能够保持等价关系 *)
 #[export] Instance func_sem_congr:
   Proper (func_equiv _ _ ==> list_expr_int_sem_equiv ==> Sets.equiv) func_sem.
 Proof.
@@ -447,9 +459,12 @@ Proof.
   + rewrite IHn, H, H0. reflexivity.
 Qed.
 
+(* 定义整数表达式的语义等价关系 *)
+(* 语义等价关系是指，对于任意传入的函数列表，两个表达式的语义等价，即算出来的三元组集合相同 *)
 Definition iequiv (e1 e2: expr_int): Prop :=
   forall fs, Sets.equiv (eval_expr_int fs e1) (eval_expr_int fs e2).
 
+(* 证明iequiv是等价关系 *)
 #[export] Instance iequiv_equiv: Equivalence iequiv.
 Proof.
   unfold iequiv.
@@ -460,6 +475,7 @@ Proof.
     - apply (H fs). - apply (H0 fs).
 Qed.
 
+(* 同上 *)
 Definition bequiv (e1 e2: expr_bool): Prop :=
   forall fs, Sets.equiv (eval_expr_bool fs e1) (eval_expr_bool fs e2).
 
@@ -486,6 +502,8 @@ Proof.
     - apply (H fs). - apply (H0 fs).
 Qed.
 
+(* 证明各个语义算子能够保持等价关系 *)
+(* 若传入的常数相同，则语义等价，下同 *)
 #[export] Instance EConst_congr:
   Proper (eq ==> iequiv) EConst.
 Proof.
@@ -594,10 +612,12 @@ Proof.
   + apply (H fs). + apply (H0 fs).
 Qed.
 
+(* 定义列表的等价关系 *)
 Definition list_iequiv:
   (list expr_int) -> (list expr_int) -> Prop :=
   list_relation iequiv.
 
+(* 证明list_iequiv是等价关系 *)
 #[export] Instance list_iequiv_equiv:
   Equivalence list_iequiv.
 Proof.
@@ -609,25 +629,33 @@ Proof.
   + unfold Transitive. intros. transitivity y. tauto. tauto.
 Qed.
 
+(* 定义 func_iequiv_sequiv: 用于描述两个从 expr_int 到 expr_int_sem 的函数 f 和 g 的等价性。*)
 Definition func_iequiv_sequiv:
   (expr_int -> expr_int_sem) -> (expr_int -> expr_int_sem) -> Prop :=
   fun f g =>
   exists (fs1 fs2: func_list),
+  (* f 和 g 分别由列表 fs1 和 fs2 经 eval_expr_int 解释得到。 *)
   f = (eval_expr_int fs1) /\ g = (eval_expr_int fs2) /\
+  (* 对于任意等价的表达式 a 和 b，f a 和 g b 的集合值是等价的。 *)
   forall a b: expr_int, iequiv a b -> Sets.equiv (f a) (g b).
 
+(* 证明 func_iequiv_sequiv 是一个自反关系。 *)
 Lemma func_iequiv_sequiv_reflexive:
   forall fs, func_iequiv_sequiv (eval_expr_int fs) (eval_expr_int fs).
 Proof.
   intros.
   unfold func_iequiv_sequiv.
+  (* 构造存在的 fs1 和 fs2，即两个相同的函数列表 fs。 *)
   exists fs. exists fs.
-  split. reflexivity.
-  split. reflexivity.
+  split. reflexivity. (* f = eval_expr_int fs *)
+  split. reflexivity. (* g = eval_expr_int fs *)
+  (* 对于任意等价的表达式 a 和 b，直接从假设 iequiv a b 推出等价性。 *)
   unfold iequiv. intros.
   apply H.
 Qed.
 
+(* 证明如果函数和输入列表在等价性关系下等价，
+   那么通过 map 映射, 把参数列表计算之后的结果列表也是等价的。 *)
 #[export] Instance map_func_congr:
   Proper (func_iequiv_sequiv ==> list_iequiv ==> list_expr_int_sem_equiv)
     (@map expr_int expr_int_sem).
@@ -636,32 +664,44 @@ Proof.
   intros.
   unfold list_expr_int_sem_equiv.
   unfold list_relation.
+  (* 对两个列表 x0 和 y0 进行递归分析。 *)
   revert H0. revert y0.
   induction x0; destruct y0; intros.
-  + unfold map. auto.
-  + unfold list_iequiv in H0. unfold list_relation in H0. tauto.
-  + unfold list_iequiv in H0. unfold list_relation in H0. tauto.
-  + unfold list_iequiv in H0. unfold list_relation in H0. destruct H0 as [H1 H2].
+  + (* 基本情况：两个空列表，直接成立。 *)
+    unfold map. auto.
+  + (* 矛盾情况：一个为空列表，一个非空，根据 list_iequiv 定义矛盾。 *)
+    unfold list_iequiv in H0. unfold list_relation in H0. tauto.
+  + (* 矛盾情况同上，另一个方向。 *)
+    unfold list_iequiv in H0. unfold list_relation in H0. tauto.
+  + (* 递归情况：两个非空列表，分解头部和尾部进行处理。 *)
+    unfold list_iequiv in H0. unfold list_relation in H0. destruct H0 as [H1 H2].
     assert (list_iequiv x0 y0). tauto. clear H2.
     specialize (IHx0 y0 H0).
     unfold map. split.
-    - unfold func_iequiv_sequiv in H. destruct H as [fs1 H]. destruct H as [fs2 H].
+    - (* 证明两头部元素经过 map 映射后的结果等价。 *)
+      unfold func_iequiv_sequiv in H. destruct H as [fs1 H]. destruct H as [fs2 H].
       destruct H as (H2 & H3 & H4).
+      (* 利用 func_iequiv_sequiv 的定义，结合头部等价性 H1，推出结果等价性。 *)
       specialize (H4 a e H1). tauto.
-    - apply IHx0.
+    - (* 递归调用，证明尾部等价。 *)
+      apply IHx0.
 Qed.
 
-
+(* 证明如果参数等价，则由 EFunc 构造的表达式语义等价。 *)
 #[export] Instance EFunc_congr:
   Proper (eq ==> list_iequiv ==> iequiv) EFunc.
 Proof.
   unfold Proper, respectful, iequiv.
   intros; simpl.
   apply func_sem_congr.
-  + rewrite H. reflexivity.
-  + apply map_func_congr.
-    - apply func_iequiv_sequiv_reflexive.
-    - apply H0.
+  + (* 第一个参数是完全相等的（使用 eq 的等价性）。 *)
+    rewrite H. reflexivity.
+  + (* 对第二个参数使用 map_func_congr 来证明保形性。 *)
+    apply map_func_congr.
+    - (* 函数部分等价性使用 func_iequiv_sequiv_reflexive。 *)
+      apply func_iequiv_sequiv_reflexive.
+    - (* 列表部分直接使用假设 H0。 *)
+      apply H0.
 Qed.
 
 End Semantics_SimpleWhileFunc.
